\section*{\centering Zusammenfassung}
Die Erkennung von geometrischen Merkmalen eines Objektes, während es durch einen optischen Sensor abgetastet wird, hat für die sensor-basierte Programmierung von Robotern eine hohe Relevanz. In dieser Arbeit wird ein numerisches Verfahren für diesen Zweck vorgestellt. Das Ziel dieser Arbeit ist die Bewertung der Effektivität des Verfahrens. Dazu ergänzend wird diese Forschungsfrage gestellt: Wie Effektiv ist ein numerisches Verfahren bei der Kantenerkennung und Segmentierung von wachsenden Punktwolken? Zuerst wurde das AGPN-Verfahren aus der Literatur reproduziert sowie für den Einsatzzweck angepasst und erweitert. In dieser Arbeit werden die Schritte zur Erweiterung des Verfahrens detailliert beschrieben sowie auf Methoden zur Entfernung falsch-detektierten Kanten eingegangen. Zur Beantwortung der Forschungsfrage wurden drei Untersuchungen konzipiert. Konkret wurde die Genauigkeit und Robustheit des Verfahrens unter verschiedenen Bedingungen überprüft und auf Basis der erkannten und segmentierten Kanten bewertet. Auch der Einfluss einer absteigenden Punktdichte auf die Genauigkeit wurde im Rahmen der Arbeit überprüft. Zu diesen Tests werden synthetische Dateien sowie reelle Aufnahmen von Bauteilen präsentiert. Diese Arbeit lieferte das Ergebnis, dass das Verfahren zu einer hohen Genauigkeit und Robustheit gegen Rauschen Kanten von geometrischen Merkmalen erkennen und segmentieren kann. Daneben wurden auch wichtige Erkenntnisse über die Schwachstellen und Grenzen des Verfahrens gewonnen. Schließlich werden aufbauende Forschungsmöglichkeiten im Bereich der Robotik und Automatisierung besprochen.

\section*{\centering Abstract}
The recognition of geometric features of an object while being scanned by an optical sensor is of high relevance for sensor-based robotics programming. This paper presents a numerical method for this purpose and aims to evaluate its effectiveness. The research question posed pertaining to this aim is: How effective is a numerical method for edge detection and segmentation in growing point clouds? Initially, the AGPN Method from current literature was reproduced before being adapted and extended with additional functionalities to make it suitable for the specific application case. The steps taken to extend the method are detailed in this paper, including methods for removing falsely detected edges. Three studies were designed to answer the research question, where the accuracy and robustness of the method was tested under different conditions and evaluated based on the number of accurately detected and segmented edges. Besides testing the accuracy of the method, effects of decreasing point density were also studied. This paper presents a controlled ground truth as well as a variety of scans of real objects used in these tests. The result showed that the method can detect and segment edges of geometric features with high accuracy, while also resisting high amounts of noise. Finally, weaknesses, limitations and future research opportunities on the basis of this method in the field of robotics and automation are discussed.
